[點睇] 古德明：「溺器」之「溺」應讀「尿」，不可讀「匿」

「溺器」怎麼讀？

香港考試局日前發表中學文憑試評卷報告，談到中文科口試，慨歎「考生學養不足」，例如着他們以「滌親溺器」談孝道，有考生把「滌」、「溺」讀作「條」、「弱」。考試局說：「正確讀音是『滴』、『匿』。」考試局失察了。

《百孝圖》有「黃庭堅滌母溺器」故事：宋朝文豪黃庭堅官居太史，「身雖貴顯，奉母必竭其誠。每晚必取母溺器，親手洗滌，無一刻不供子職」。「溺器」就是便器，或稱「飲器」，或稱「伏虎」，或稱「溲器」，不一而足。

「溺」可以讀「弱」，指水性柔弱，不能浮物，如《楚辭．大招》呼魂魄歸來，莫赴東海：「東有大海，溺水浟攸只。」王夫之注：「溺與弱通。」今人常說的「弱水三千」，也可寫作「溺水」。《說文解字》說：「溺水，自張掖刪丹西至酒泉合黎。從水，弱聲。」

「溺」也可讀「匿」，指沉沒水中，如《孟子．離婁上》說，見嫂嫂落在水裏，就不必管男女之防：「嫂溺不援，是豺狼也。」

「溺」還有一個讀音，就是「尿」，如《莊子．人間世》說：「夫愛馬者，以筐（竹筐）盛矢，以蜄（漆樽）盛溺。」矢者，通「屎」，不可讀作「始」；溺者，通「尿」，不可讀作「匿」或「弱」。考試局中文科主考並此不知，怎可譏考生「學養不足」。

其實中文科要「口試」，無非效法英文科。中國人學中文，而要用英文科形式教學、考試，是中文「新式教學法」。然則中文水準低落，豈無因哉。

古德明

使唔使學埋回字四種寫法呀？

矯枉過正

溺架

好想知佢點讀大嶼山

回字四種寫法, 其餘三種係甲骨文同俗字, 唔係研究小學嘅話係無需要知
異音辨義係漢字基本特質, 最日常口語都會用到, 分清楚啲無可厚非
不過古德明都唔係想話香港人讀錯「溺」, 係講緊中文科主任串柒柒其實自己都求鳩其是鳩但

溺器個溺字幾撚時解水性柔軟啊屌你老母，好好地讀匿咪得囉。為屌而屌，痴撚線。。。上面位巴打讀得啱啊，學埋寫回文，加埋篆書甲骨文啊笨

閱讀理解攞u？

先唔好講是非對錯問題, 你好似連基本閱讀理解都未搞掂

歎你老母咩考評局，但考評局on9姐，唔洗翻箱倒櫃搵個讀音出黎，跟手寫篇咁嘅野下話？

考評局D人?

Sorry 柒左

其實我好懷疑有幾多學生會讀錯
洗滌心靈 隨處便溺
二個字都唔算見唔到
我覺得係考評局專用d個別例子黎屈鳩學生
反博d學生話佢口試出埋d無人識既字
以前考成篇有d字根本未見過

所以我覺得古德明又無做
成班考畜 教畜 出埋d刁難考生前
諗下自己咩料先啦

閱讀理解零分
古德明係話依到應讀尿器

上面屌佢多鳩餘果啲好明顯係中文程度低唔想學，同埋理解能力有問題

古先生無非想講今時今日既中學中文無論教同考都有問題，佢透過呢個咁深既成語，反映除左考評局好高騖遠扮哂考難野去好無謂咁係口試考起啲學生之餘，最重要果點係連考評局都唔柒識 仲要串鳩班學生

我都覺得近十幾年中學中文既教學大綱、考核內容好有問題，讀文言文ok，但洗鬼考到咁深入 文言文今時今日根本冇人用，學得多文言文以中學黎講根本哂時間

學啲詞語又係，公開試作文一堆人用啲唔常用既詞，例如倏忽呢啲，但好多考生係一篇文錯十幾個字，咁有撚用咩，俾分又亂鳩咁俾，啲作文寫到垃圾咁就俾第五等，寫得好既就得三、四，xx不正確既就低分

利申中文系grad，係中學做緊，睇番幾屆啲作文既卷睇到眼火爆

連登好多都閱讀攞F/U

最撚憎d仆街連篇文都未睇就響到屌撚曬地

一打唔洗找

考評局屌鳩班考生讀錯音，但結果自己都係錯 好撚柒，執柒左佢啦中文科

佢就講得岩

本來中文 唔能夠見到讀音 已經是大問題
仲成日為考而考 考堆僻字
你話骨骼 呢堆 常見 又一堆人錯就話

依家仲要被人串連考試局自己都有問題

讀做匿係解沉沒
咁用嚟形容屎尿的確唔應該讀匿🤔

其實識唔識讀一隻字點解會被當成判斷一個人有無學養既準則？
你識唔識讀一隻字明明只係你有無收到一個information既問題
即係假設無人教過你 你又無查過
話知你係乜野國學大師都唔會無啦啦識讀架wo

明明大學裡面所有學者教授勁唔勁都係睇佢點做研究 點樣處理唔同既資料同文獻
唔係我讀咁多書做乜？帶部快譯通出街就最勁啦

即係一直都教錯，仲要話人

「溺器」入面嘅「溺」係通「尿」, 要辨呢個「溺」, 中文慣例一定係讀返尿

呢個唔係何文匯個啲廣韻「正音」, 你查商務詞典、粵音書, 「溺器」「便溺」一定標niu尿, 查台灣大陸詞典一定標niào, 係基本分別來

香港人平時讀便溺(nik)算唔算「錯」係一件事, 但真係要講正字, 中文科主任今鋪一定係柒到甩撚哂碌

刮到考評局啪啪聲

漢字呢啲根本只係以前書信嘅一種標準
話得係標準，就冇分話邊個啱邊個唔啱
粵語亦只係書寫系統方面以漢字作標記，而唔應該反過嚟漢字規定返粵語點講點寫

而且香港人講嘅語言就應該留返比大眾香港人自己決定，而唔係考評局嗰幾條撚做決定

個濕鳩中文科主任寫完份報告一定好撚得意, 心諗不枉我飽讀詩書, 你班讀左「弱」器嘅柒頭仲唔醜到紅都面哂
其實識多少少野嘅同事下屬全部笑鳩緊佢

老老實實有無得就呢隻字同呢份報告同考評局搞大佢

我好想睇班目中無人嘅柒頭出信自認讀屎片認錯字

係
字都未識睇仲特別鍾意大大聲屌人

濕鳩才子次次都講轉淚點又無人話佢

佢錯有幾大影響幾大
考評局扣錯人分又有幾大影響

考評局抵死 不學無術又串柒柒 依家俾人抽返轉頂

便溺好似都係讀"匿"
意思都係排洩大小二便
即係應該讀便"尿"?

留名學野 真心想知

中文象形字組合 是有趣

例如一隻貓用口叫是喵
愛人有心

但唔方便又係真 單單讀音要識哂
就要知每一個字點讀 異讀 又有咩典故 特別地方要點讀

遠比西方語言難 西方有一種讀音法 拼音法 理解上你任何一隻字 唔識解都讀到個音

跟詞典同音書嘅話係

考評局係做好多多餘野，但入黎呢個post望下就會知香港人中文水平有幾差，成堆人睇完篇文真係捉唔到主旨

葉建源跟進啦屌

我覺得19似玩膠，睇下有冇認字特警屌鳩佢，有就多一個題目講幾集節目

考評局咁五十步笑百步真係好羞家
人哋一引經據典就收到你個"匿"字皮
而家DSE中文真係好on9

英文on99
好多字搬外來語，但又照抄人地個拼法唔改
搞到拼音方式不統一，要估估下，拼音文字拼唔到音
結果要做套國際音標出嚟拼音

考評局垃撚圾

其他歐洲語言有冇呢個問題？

重有所有通行字典都係

小學畢業未?

改撚左十幾年，中文仲係錯漏百出

點解我會睇到肉便器

古人講廣東話？

否則所有擬音只作參考

唔應該奉為圭臬

法文反而固定啲
睇常見嘅字母組合就拼啱個音
唔使好似英文咁估

漢語源遠流長
你話古時科技未進步翻查唔到
但現今資訊爆炸
一旦能夠查證到
又唔似寫正字咁煩嘅
讀返啱又有乜問題?

再者本身廣東話係好似中古漢語
讀音層面亦夾雜漢語
係可以參考得過

睇黎你個degree係呃返黎

咁"便溺"又應該讀"便尿"呀? 我對呢個讀法十分懷疑

笑而不語

我篇作文以為自己寫得唔錯出黎得3
多謝阿sir安慰

衝出黎7

「溺」只通「尿」，中古音近通假
「矢」通「屎」；「溺」通「尿」
便溺的確指大小二便屎尿
所以係讀「便尿」

但通行講法又似乎避左「尿」音而讀「匿」音

正如而家讀「遺矢」都係讀「遺恥」而唔係讀「遺屎」

因避諱而唔遺通假音其實都合理

舊年英文speaking，考評局屌考生career唔等於korea咪又係柒咗

直覺上都覺得係避諱

大罪山

考評局柒撚到

果單都經典

考評局發表2015年文憑試（DSE）報告，其中提到考生搞錯「career」和「Korea」的發音，將前者讀成後者。

但其實，考評局自己是否搞得清楚兩者的正確發音？

事實上，根據牛津字典的記載，兩者的發音都是/kəˈrɪə/。

換句話說，兩者是同音詞。

其實呢個年代google下咩都有
我諗好多大學生甚至中學生都慣左寫essay寫咩, 有咩唔肯定一定查下先
呢兩單野睇到考評局班老屎忽太過自信, 以為自己唔錯得, 遇到啲自己已經「識」嘅字查都唔肯查

佢地只係跟唔上時代既老屎忽

其實個個以為識都唔會查
呢個題目討論咁多日都無人講過 尿器

不過由考評嘅講出嚟就柒啲

好彩呢兩個case
考生本身都係錯而唔係俾人啱當成錯

因為英文講野果時唔會拉長"o"音
反而會發短音，所以係會變Career音

正如the，以前興教發[dur]同［del]兩個音
但其實the得一個音，只係因為跟唔同字而順讀音變聲

因為Korea 唔係用英文拼字讀
好似China 都唔係讀 支那
但拼音都係 支那
好似係

如果career讀咗上圖korea後兩個讀法，咁就唔啱嘅

起晒考評局班垃圾，逐件鞭屍

後面單case真係唔係啱比人當錯？

唔可以剩係睇讀唔方便呢一點
畀你識讀晒成篇文又點？
最後唔識隻字就係唔識
中文反而有得估下個意思
你睇韓文廢咗漢字舔晒嘢就知

回回回回

如果計梵文或巴利語
Cina讀如「痴那」
C發ch音，